%%% nodos.tex --- 

%% Author: Giménez, Christian
%% Version: $Id: nodos.tex,v 0.0 2014/09/06 00:08:27 christian Exp$

% Copyright 2014 Giménez, Christian
  
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.

% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.

% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.

\chapter{Nodos}
\tikzref{215}{17}

\codigo{\com{draw} \ldots node\{\param{nombre o texto}\}}

\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \draw (2,2) node[rotate=75,scale=2.0] {Hola mundo};
\end{tikzpicture}

\begin{tkcode*}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \draw (2,2) node[rotate=75,scale=2.0] {Hola mundo};
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode*}

\section{Posición}

\tikzref{229}{17.5.2}

\begin{itemize}
\item \codigo{left}
\item \codigo{right}
\item \codigo{above}
\item \codigo{below}
\item \codigo{below right}
\item \codigo{below left}
\item \codigo{above right}
\item \codigo{above left}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \codigo{pos=\param{fraction}} Pone el nodo en la lína una fracción de la posición dada.
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) -- (3,1) 
  node[pos=0] {0} node[pos=0.5]{0.5} node[pos=0.9]{0.9};
\end{tikzpicture}
\begin{tkcode}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) -- (3,1) 
  node[pos=0] {0} node[pos=0.5]{0.5} node[pos=0.9]{0.9};
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode}

\tikzref{238}{17.8}

\begin{itemize}
\item \codigo{sloped} Para mantener la rotación del texto acorde a la inclinación de la linea.
\item \codigo{midway} Para incorporar el nodo en la mitad del camino de una línea u otro path (idem a \codigo{pos=0.5} ).
\item \codigo{near start} Para incorporar el nodo en la mitad del camino de una línea u otro path (idem a \codigo{pos=0.25} ).
\item \codigo{near end} Para incorporar el nodo en la mitad del camino de una línea u otro path (idem a \codigo{pos=0.75} ).
\item \codigo{very near start} Para incorporar el nodo en la mitad del camino de una línea u otro path (idem a \codigo{pos=0.125} ).
\item \codigo{very near end} Para incorporar el nodo en la mitad del camino de una línea u otro path (idem a \codigo{pos=0.875} ).
\item \codigo{at start} Para incorporar el nodo en la mitad del camino de una línea u otro path (idem a \codigo{pos=0} ).
\item \codigo{at end} Para incorporar el nodo en la mitad del camino de una línea u otro path (idem a \codigo{pos=1} ).
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
  \node (rc) at (0,0) [draw, red, ellipse, inner sep=5mm] {\tiny R.C.};
  \node (con) at (0,0) [draw, name=s, red, ellipse, inner xsep=20mm, inner ysep=15mm] {};
  \draw [shift=(s.south)] node[above,align=center] {\tiny Conocimiento\\ \tiny{} del Agente};
  \draw[arrows=latex-latex] (rc.north west) -- (s.north west) node[above, sloped, midway] {M.I.};
\end{tikzpicture}

\begin{tkcode}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}
  \node (rc) at (0,0) [draw, red, ellipse, inner sep=5mm] {\tiny R.C.};
  \node (con) at (0,0) [draw, name=s, red, ellipse, inner xsep=20mm, inner ysep=15mm] {};
  \draw [shift=(s.south)] node[above,align=center] {\tiny Conocimiento\\ \tiny{} del Agente};
  \draw[arrows=latex-latex] (rc.north west) -- (s.north west) node[above, sloped, midway] {M.I.};
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode}

\section{Alineación}
Para poder escribir varias líneas en el texto de un nodo se debe dar primero la alineación.

\codigo{align=\param{alineación}}

\param{alineación} puede ser:

\begin{itemize}
\item \codigo{left}
\item \codigo{right}
\item \codigo{center}
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}[every path/.style={thick}]
  \tikzstyle{every node}=[draw, align=center]
  \node (F) [inner sep=10] {Fuente};
  \node (AL) [right=of F] {Analizador\\ Léxico};
  \node (AS) [right=4.0 of AL] {Analizador\\ Sintáctico};
  \node (TS) [below right=2.0 of AL] {Tabla\\ de\\ Símbolos};
  \node (O) [right=of AS] {al Analizador\\ Semántico};
  %% 
  \tikzstyle{every node}=[]
  \draw[thick, arrows=-latex] (F) edge (AL);
  \draw[thick, arrows=-latex] (AS) edge (O);

  \draw[thick, arrows=-latex] (AS.north west) -- node[above]{sig\_token()} (AL.north east);
  \draw[thick, arrows=-latex] (AL.south east) -- node[below]{token} (AS.south west);
  \draw[thick, arrows=latex-latex] (TS.west) -- (AL.south);
  \draw[thick, arrows=latex-latex] (AS.south) -- (TS.east);
\end{tikzpicture}

\begin{tkcode}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}[every path/.style={thick}]
  \tikzstyle{every node}=[draw, align=center]
  \node (F) [inner sep=10] {Fuente};
  \node (AL) [right=of F] {Analizador\\ Léxico};
  \node (AS) [right=4.0 of AL] {Analizador\\ Sintáctico};
  \node (TS) [below right=2.0 of AL] {Tabla\\ de\\ Símbolos};
  \node (O) [right=of AS] {al Analizador\\ Semántico};
  %% 
  \tikzstyle{every node}=[]
  \draw[thick, arrows=-latex] (F) edge (AL);
  \draw[thick, arrows=-latex] (AS) edge (O);

  \draw[thick, arrows=-latex] (AS.north west) -- node[above]{sig\_token()} (AL.north east);
  \draw[thick, arrows=-latex] (AL.south east) -- node[below]{token} (AS.south west);
  \draw[thick, arrows=latex-latex] (TS.west) -- (AL.south);
  \draw[thick, arrows=latex-latex] (AS.south) -- (TS.east);
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode}

\section{Formas}
\tikzref{701}{67}

Algunas formas para los nodos.

\begin{packreq}
  \req{shapes.geometric}
\end{packreq}

\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \node (A) [shape=diamond]{diamond};
  \node (B) [right=of A, ellipse]{ellipse};
  \node (C) [below=of A, trapezium]{trapezium};
  \node (C1) [right=of C, trapezium, trapezium left angle=85, %
  trapezium right angle=25, align=center]{trapezium\\with angle};
  \node (C2) [right=of C1, trapezium, trapezium angle=85]{trapezium\\with angle\\2};
  \node (C3) [below=of C, trapezium, trapezium stretches=true]{trapezium stretches};
  \node (D) [below=of C3, shape=semicircle]{semicircle};
  \node (E) [below=of D, regular polygon, regular polygon sides=3, %
  align=center]{reg. pol.\\3 sides};
  \node (E2) [right=of E, regular polygon, regular polygon sides=5, %
  align=center]{reg. pol.\\5 sides};
\end{tikzpicture}

\begin{tkcode*}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \node (A) [shape=diamond]{diamond};
  \node (B) [right=of A, ellipse]{ellipse};
  \node (C) [below=of A, trapezium]{trapezium};
  \node (C1) [right=of C, trapezium, trapezium left angle=85, %
  trapezium right angle=25, align=center]{trapezium\\with angle};
  \node (C2) [right=of C1, trapezium, trapezium angle=85]{trapezium\\with angle\\2};
  \node (C3) [below=of C, trapezium, trapezium stretches=true]{trapezium stretches};
  \node (D) [below=of C3, shape=semicircle]{semicircle};
  \node (E) [below=of D, regular polygon, regular polygon sides=3, %
  align=center]{reg. pol.\\3 sides};
  \node (E2) [right=of E, regular polygon, regular polygon sides=5, %
  align=center]{reg. pol.\\5 sides};
\end{verbatim}
\end{tkcode*}

\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \node (F) [below=of E, shape=star]{star};
  \node (F1) [right=of F, shape=star, star points=7, star point height=2cm, %
  star point ratio=2.5]{star};
  \node (F2) [right=of F1, shape=star, star points=7, star point height=2cm, %
  star point ratio=1.5]{star};
  \node (G) [below=of F, isosceles triangle, align=center]{isosceles\\triangle};
  \node (G1) [right=of G, isosceles triangle, isosceles triangle apex angle=20, %
  align=center]{isosceles\\triangle};
\end{tikzpicture}

\begin{tkcode*}
\begin{verbatim}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \node (F) [below=of E, shape=star]{star};
  \node (F1) [right=of F, shape=star, star points=7, star point height=2cm, %
  star point ratio=2.5]{star};
  \node (F2) [right=of F1, shape=star, star points=7, star point height=2cm, %
  star point ratio=1.5]{star};
  \node (G) [below=of F, isosceles triangle, align=center]{isosceles\\triangle};
  \node (G1) [right=of G, isosceles triangle, isosceles triangle apex angle=20, %
  align=center]{isosceles\\triangle};
\end{verbatim}
\end{tkcode*}

\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \node (H) [below=of G, kite]{kite};
  \node (H1) [right=of H, kite, kite upper vertex angle=130, %
  kite lower vertex angle=80]{kite};
  \node (H2) [right=of H1, kite, kite vertex angles=80]{kite};
  \node (I) [below=of H, dart]{dart};
  \node (I2) [right=of I, dart, dart tip angle=25, %
  dart tail angle=100]{dart};
  \node (J) [below=of I, circular sector, align=center]{circular\\sector};
  \node (J1) [right=of J, circular sector, circular sector angle=90, %
  align=center]{circular\\sector};
  \node (K) [below=of J, cylinder]{cylinder};
  \node (K1) [right=of K, cylinder, aspect=0.5]{cylinder};
  \node (K2) [right=of K1, cylinder, cylinder uses custom fill=true, %
  cylinder end fill=red!50, cylinder body fill=red!25]{cylinder};
\end{tikzpicture}

\begin{tkcode*}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \node (H) [below=of G, kite]{kite};
  \node (H1) [right=of H, kite, kite upper vertex angle=130, %
  kite lower vertex angle=80]{kite};
  \node (H2) [right=of H1, kite, kite vertex angles=80]{kite};
  \node (I) [below=of H, dart]{dart};
  \node (I2) [right=of I, dart, dart tip angle=25, %
  dart tail angle=100]{dart};
  \node (J) [below=of I, circular sector, align=center]{circular\\sector};
  \node (J1) [right=of J, circular sector, circular sector angle=90, %
  align=center]{circular\\sector};
  \node (K) [below=of J, cylinder]{cylinder};
  \node (K1) [right=of K, cylinder, aspect=0.5]{cylinder};
  \node (K2) [right=of K1, cylinder, cylinder uses custom fill=true, %
  cylinder end fill=red!50, cylinder body fill=red!25]{cylinder};
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode*}

Existen aún más formas con sus respectivos parámetros. Ver el manual de PGF/Tikz, sección ``Library'', ``Shape Library''. Los siguientes son paquetes útiles:

\begin{itemize}
\item \tkpaq{shapes.symbos}

  Varios símbolos, como lupas, nubes, 
\item \tkpaq{shapes.arrows}

  Textos dentro de flechas.
\item \tkpaq{shapes.multipart}
  
  Formas que poseen dos o más partes, como un nodo con parte inferior y superior.
\item \tkpaq{shapes.callout}

  Globos de diálogos.
\item \tkpaq{shapes.misc}

  Misceláneos.

\end{itemize}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "resumen-tikz"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End: 
